\chapter{Predchádzajúce riešenia}

\section{Verifikačný softvér}

Verifikácia predpovedných modelov počasia je úloha dokonale stvorená pre automatizáciu. 
Z tohto dôvodu meteorológovia začali využívať dostupný štatistický softvér 
a neskôr boli taktiež vyvíjané špecializované nástroje určené pre verifikáciu.
Môžeme teda rozdeliť verifikačný softvér do dvoch základných kategórií a to \textit{štatistický} a \textit{špecializovaný}, ktorý je zväčša podporovaný rôznymi národnými a medzinárodnými organizáciami.

\subsection{Štatistický softvér}

\subsubsection{Tabuľkový softvér}
Napriek tomu, že je tabuľkový softvér na výpočet štatistík zamietnutý komunitou vedcov a štatistikov ako nevhodný a neprofesionálny, tak je využívaný, a to pomerne často, aj vo vedeckých kruhoch. 
Výhodou je, že novému užívateľovi umožňuje okamžite vidieť všetky kroky v základných procedúrach verifikácie a teda je výborný pre výučbové účely. [FVS.pdf]
Najznámejší kus softvéru z pomedzi komerčných produktov je \textit{Microsoft Excel}[ref] a z voľne dostupných je jeho opensoruce náprotivok \textit{Open Office Calculate}[ref]. Oba programy zahrňujú základné štatistické funkcie ako napríklad stredná kvadratická chyba (\textit{MSE}) pre spojité predpovede (pozri odsek \ref{subsec:mse}) a taktiež umožňujú generovanie jednoduchých grafov na základe tabuľkových dát. Tabuľkový softvér neposkytuje priamo funkcionalitu na výpočet ďalších sofistikovanejších verifikačných štatistík, avšak umožňuje ich implementáciu pomocou macro programovania v špecifickom jazyku. Pre Microsoft Excel je to \textit{Microsoft Visual Basic}[ref] a pre Open Office Calculate zasa \textit{OpenOffice.org Basic}[ref]. Oba jazyky patria do rodiny \textit{Basic} jazykov, takže majú mnoho podobných prvkov.  


\subsubsection{MATLAB} %TODO prerobit troska
\textit{MATLAB} je interaktívne prostredie s vlastným programovacím jazykom, ktorý je využívaný miliónmi inžinierov a vedcov po celom svete [ref] a tým nevynímajúc meteorológov a ďalších odborníkov pracujúcich v atmosférickom výskume.
Zvyčajne sa MATLAB využíva na výskum a protoypovanie nových metód a procedúr, pretože umožňuje rýchlu a jednoduchú implementáciu, keďže je prispôsobený na prácu s maticami dát a riešenie matematických úloh. Taktiež MATLAB poskytuje kreslenie rôznorodých grafov a diagramov.
Mali by sme však podotknúť, že podobne ako väčšina štatistického softvéru, aj \textit{MATLAB} je komerčný produkt. Jeho cena za jednu licenciu je \$2,650 (k roku 2015), čo je pomerne vysoká suma, ak vezmeme do úvahy za akým účelom chceme tento softvér využívať. ...etc.

\subsubsection{Minitab}

\subsubsection{R}

\subsubsection[SAS]{Statistical Analysis Software (SAS)}

\subsubsection[IDL]{Interactive Data Language (IDL)}

\subsection{Špecializovaný softvér}

\subsubsection[NCL]{NCAR Command Language (NCL)}

\subsubsection[MET]{Model Evaluation Tools (MET)}

\subsubsection[EVS]{Ensemble Verification System (EVS)}


%TODO tabuľka softvéru

\section{Vizualizácia verifikácie}

\subsection{Scatterplot}

\subsection{Boxplot}

\subsection{Time series plot}